<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book>
  <title>Lichttechnik bei TEN SING</title>
  <url>http://www.jardas.de/lichttechnik/</url>

  <author>
    <name>Philipp Jardas</name>
    <email>philipp@jardas.de</email>
  </author>

  <chapters>
    <chapter toc="false" name="startseite" title="Startseite">
      <p>
        <img src="images/titel.jpg" alt="Lichttechnik bei TEN SING" />
      </p>
      <p>
        In diesem Tutorial könnt ihr lernen, wie man mit wenig Aufwand
        ein TEN SING Konzert ins richtige Licht rückt. Angefangen von
        der richtigen Wahl der Scheinwerfer und Technik und deren
        Positionierung über Grundlagen der Beleuchtung bis hin zu Basics
        des Lichtdesigns. Grundlegende Kenntnisse der
        Veranstaltungstechnik werden vorausgesetzt, allerdings muss man
        kein Technik-Guru sein, um von diesem Tutorial profitieren zu
        können, ganz im Gegenteil.
      </p>
      <p>
        Falls du das Tutorial weiterverwenden möchtest, beachte bitte die
	Creative Commons Lizensierung am Ende jeder Seite. Du hast das Recht,
	dieses Tutorial zu nichtkommerziellen Zwecken kostenlos weiterzuverbreiten,
	dies schließt auch Ausdrucke zum persönlichen Gebrauch mit ein. Wenn
	du das Tutorial zur Verwendung an einer Ausbildungseinrichtung
	verwenden möchtest, bitte ich um <a href="mailto:philipp@jardas.de">Kontaktaufnahme
	per Email</a>.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="einfuehrung" title="Einführung">
      <p>
        Die Beleuchtung wird bei TEN SING oft vernachlässigt und
        unterschätzt. Nicht zu selten kam es vor, dass zwar der Sound
        und die Show perfekt waren, man vom Bühnengeschehen aber nicht
        viel mitbekam, weil man mangels guter Beleuchtung nicht viel
        gesehen hat. Ich selber habe es schon erlebt, am Samstag Mittag
        einen Anruf zu bekommen, in dem ich gebeten wurde, doch noch
        schnell für denselben Abend eine kleine Lichtanlage zu besorgen,
        da das Orgateam da nicht dran gedacht hatte…
      </p>
      <p>
        Das zweite Problem ist, dass die meisten Beleuchter bei TEN
        SINGs – im Gegensatz zu den Tontechnikern – deutlich weniger
        praktische Erfahrung und Ausbildung haben. Einen Scheinwerfer
        anschalten kann schliesslich jeder. Leider verlieren die Shows
        dadurch viel von ihrer Attraktivität, was sich durch eine
        Minimal-Schulung leicht vermeiden lässt. Und dazu ist dieser
        Wisch hier da.
      </p>
      <p>
        Bei einigen wichtigen Begriffen wird in einer Fussnote das
        englische Pendant eingeführt. In der Veranstaltungstechnik wird
        eben viel auf Englisch geredet.
      </p>
      <p>
        Falls ich zwischendurch mal einen Begriff verwenden sollte, der
        nicht erklärt wurde (soll ja mal vorkommen), findet ihr eine
        Erklärung der wichtigsten Begriffe am Ende des Tutorials im
        Glossar.
      </p>

      <h3>Dimensionen</h3>
      <p>
        Da wir uns einerseits im Showbereich (im Gegensatz zum Theater)
        befinden und andererseits ein sehr begrenztes Budget zur
        Verfügung haben, werde ich nur Konzepte vorstellen, die auf
        diese Rahmenbedingungen passen. Viele der Dinge, die ich hier
        schreiben werde, gelten so nicht für Schauspielbühnen, Fernseh-
        und Filmproduktionen oder Showbühnen von grösseren Dimensionen.
        Während bispielsweise auf Showbühnen von kleinen Ausmassen
        praktisch das komplette Licht von Parabolscheinwerfern stammt,
        wird man diese in Schauspielhäusern vereinzelt irgendwo ganz
        hinten im Lager finden; auf grossen Showbühnen dagegen haben
        Multifunktionsscheinwerfer schon längst die führende Rolle
        übernommen.
      </p>
      <p>
        Weiterhin sind viele Dinge Geschmackssache. Ich persönlich
        schwöre bei der Frontbeleuchtung auf Stufenlinsenscheinwerfer,
        während viele Veranstaltungstechnikbetriebe meist PAR56 benutzen
        (siehe Foto unten). Solche Vorlieben sind eine Folge der
        Herkunft des Technikers und seiner Ausbildung, natürlich auch
        abhängig von der Person, die Lehrmeister für den Techniker war.
        Und das Budget hat immer noch ein Wörtchen mitzureden…
      </p>
      
      <h3>Veraltet und doch aktuell</h3>
      <p>
      	Dieses Tutorial ist schon so alt, dass ich mich nicht mehr an das
      	Entstehungsjahr erinnern kann. Es wird so um 2002 entstanden sein.
      	Viele der vorgestellten Scheinwerfer und Pulte entspringen dem eher
      	hochpreisigen Segment und sind heute mit Sicherheit veraltet.
      	Bitte betrachte das Tutorial daher auf keinen Fall als
      	Kaufempfehlung für die erwähnten Produkte.
      </p>
      <p>
      	Auch wenn die Technologien rund um die Lichttechnik sich rasant
      	weiterentwickeln bleiben die Grundprinzipien der Lichtgestaltung
      	und die grundlegenen Scheinwerfertypen dieselben. Daher wird
      	dieses Tutorial hoffentlich nie vollständig seine Aktualität
      	verlieren.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="scheinwerfer" title="Scheinwerfer">
      <p>
        Es gibt viele Arten von Scheinwerfern<footnote>engl. »fixture«</footnote>.
        Ich will hier nur einen kurzen Abriss über diejenigen geben,
        die bei Showproduktionen am häufigsten Verwendung finden.
        Erstmal ein bisschen Nomenklatur zum Angeben: Nur ein Laie nennt
        einen Scheinwerfer »Lampe«, im Fachchinesisch heisst das
        »Leuchte«. »Lampe« hingegen meint das Leuchtmittel, also die
        Glühbirne oder Entladungsröhre.
      </p>

      <p>
        Zu jedem Scheinwerfertypus werde ich einige klassische Vertreter
        angeben, was natürlich nicht bedeuten soll, dass das die
        einzigen oder besten sind. Jeder hat seine Lieblinge, mit denen
        er am liebsten arbeitet – das hier sind meine für kleine
        Produktionen. Dass ich persönlich lieber mit Martin Scannern und
        Movingheads arbeite, heisst nicht, dass andere schlechter oder
        besser sind.
      </p>

      <h3>Parabolscheinwerfer (PAR)</h3>

      <image src="par64.png" align="left">PAR64, 2,9 kg</image>
      <image src="vergenz.png" align="right">
        CPC62, CPC61, CPC60, ACL
      </image>
      <p>
        Die Standardleuchte überhaupt für Showbühnen. Ihr grösster
        Vorteil: billig, billig, hell, leicht, billig, billig. Das
        Gehäuse ist aus Aluminium, silber oder schwarz, im Innern brennt
        eine Pressglaslampe mit Parabolspiegel als Reflektor<footnote>engl. »parabolic aluminized reflector«, deswegen PAR</footnote>,
        die Lichtstrahlen verlassen die Lampe je nach Lampentyp fast
        parallel bis breit gestreut. Verschiedene Ausführungen sind
        erhältlich, die sich durch Grösse, Leistung und Abstrahlwinkel
        unterscheiden. Am gebräuchlichsten sind die grössten PAR64 und
        der kleinere Bruder PAR56. Der PAR64 ist so beliebt, dass er von
        den Technikern liebevoll »Kanne« getauft wurde. Er ist in vielen
        Varianten erhältlich: Mit 1000W-Lampe gibt es sie als CP60
        (Standard in der Schweiz), CP61 und CP62, mit steigender Vergenz<footnote>Abstrahlwinkel</footnote>.
        In 500W gibt es nur das »raylight« mit kleiner Vergenz, das in
        Deutschland (leider) meistens ausgegeben wird. Aus Preisgründen
        werden meist Raylights verwendet. Wenn ihr aber die Möglichkeit
        habt, an CP60 ranzukommen, ist das die Wahl schlechthin –
        immerhin gibt es doppelte Leistung auf gleichem Winkel.
        Aufpassen beim Mieten, dass ihr auch die Kannen bekommt, die ihr
        bestellt habt und dass alle das gleiche Leuchtmittel drin haben!
        Speziell gibt es noch sogenannte ACLs
        <footnote>
          engl. »aicraft landing light« – Flugzeug-Landescheinferfer
        </footnote>
        mit einer Vergenz von unter 3°.
      </p>

      <image src="par64-6bar.png" align="right">
        6-Bar PAR64, 20 kg
      </image>
      <p>
        PARs werden meist zu viert oder zu sechst an eine Aluminiumröhre
        <footnote>engl. »pipe«</footnote>
        gehängt, fertig verkabelt und dann auf ein Stativ gepackt oder
        an eine Traverse
        <footnote>engl. »truss«</footnote>
        gehängt. Das nennt sich dann 6-Bar PAR64, bzw. 6-Bar PAR64.
        Vorteil: Die Bars werden fertig ausgeliefert, so hat man mit
        einem Handgriff sechs Leuchten aufgehängt. Da die Kannen aus
        Aluminium bestehen, sind sie unheimlich leicht (4bar ~13kg, 6bar
        ~20kg) und man kann ein Truss praktisch unbeschränkt mit ihnen
        behängen. Versteckert wird das Ganze meist mit Sokapexoder
        Harting-Steckern, zu denen ihr am Dimmer das passende Pendant
        braucht.
      </p>

      <image src="strahlengaenge_par.jpg">
        Strahlengänge verschiedener PAR64 Lampen. Von links nach rechts:
        Raylight, CP60, CP61, CP62.
      </image>

      <image src="leonardo.png" align="right">
        Desisti Leonardo
        <br />
        1 kW, 6,4 kg
      </image>
      <h3>Stufenlinsenscheinwerfer (SL)</h3>

      <p>
        Das ist die Standardleuchte fürs Theater, deswegen von vielen
        auch als Theaterleuchte bezeichnet. Korrekte Bezeichnung ist
        »Fresnellinsenscheinwerfer«, da vorne drin eine Fresnellinse
        (oder eben Stufenlinse) drinsteckt. Sie sind vor allem für
        Frontlicht und Seitenlicht geeignet. Normalerweise steckt vorne
        drauf eine Torblende<footnote>engl. »barn door«</footnote>,
        das ist ein drehbares Gestell mit vier Flügeln dran. Damit
        lässt sich der Lichtkegel ziemlich gut einstellen, um nicht zu
        viel zu beleuchten. Die Brennweite und damit die Grösse des
        Lichtkegels und die Schärfe des Randes lässt sich bequem
        einstellen. Sie gibt es in Tausenden von Varianten, von 250W bis
        20kW ist alles vorhanden. Am häufigsten sind 500W, 1kW und 2kW
        anzutreffen.
      </p>

      <h3>Profilscheinwerfer</h3>

      <image src="source4.png" align="left">
        Source Four ETC, 7 kg
      </image>
      <image src="strahlengaenge_stufe_profil.jpg" align="right">
        Strahlengang einer Stufenlinse
        <br />
        geringer Vergenz (oben) und eines
        <br />
        Profilscheinwerfers (unten)
      </image>
      <p>
        Das, was man landläufig als »Spot« bezeichnet. Korrekte
        Bezeichnung: Ellipsenspiegel-Scheinwerfer oder
        Kondensoroptik-Scheinwerfer. Beim Ellipsenspiegelscheinwerfer
        ist – im Gegensatz zum parabolischen Spiegel – der Lichtaustritt
        aus dem Reflektor nicht (fast) parallel, sondern wird auf einen
        zweiten Brennpunkt fokussiert, an dem eine Irisblende oder ein
        Blendenschieber angebracht ist, mit denen man die Form des
        Lichtstrahls verändern kann.
      </p>

      <p>
        Davor und danach befindet sich ein Linsensystem mit geringer
        Vergenz. Beim Scheinwerfer mit Kondensoroptik befindet sich im
        Strahlengang ein kompliziertes Linsensystem ähnlich dem einer
        Kamera. Das Resultat bei beiden ist ein scharf begrenzter, enger
        Lichtkegel. Benutzt wird der Profiler als Beleuchtung von
        statischen Objekten, wie z.B. Keyboards, Schlagzeugen oder
        Rednerpulten.
      </p>

      <p>
        Eine weitere Verwendung ist der Einsatz als
        Verfolgerscheinwerfer. Dieser wird im hinteren Zuschauerraum auf
        ein Stativ gestellt und von einer Person bedient. Verfolger
        haben meist erweiterte Funktionen, wie eine Irisblende, mit der
        sich der Lichtstrahl verkleinern lässt, eine Fokussierung, um
        den Rand des Kegels weich oder scharf zu machen und leider oft
        auch Farbfilter.
      </p>

      <p>Beispiel Profiler: Source Four 575W ETC</p>

      <p>Beispiel Verfolger: Robert Juliat Ivanhoe 2500W</p>

      <h3>Fluter</h3>

      <image src="kobold.png" align="left">Kobold 1 kW, 4,1 kg</image>
      <p>
        Ein ziemlicher Vorschlaghammer. Eigentlich das, was man im
        Baumarkt als Halogenfluter bekommt, wird auch »Strahler«
        genannt. Ohne Torblenden unbenutzbar, allerdings haben nur die
        wenigsten billigen eine Möglichkeit, selbige anzubringen.
        Problematisch ist, dass der Lichtaustritt nicht parallel und die
        Leuchtfläche relativ gross ist, so kann man selbst mit
        Torblenden nicht viel ausrichten. Fluter tun genau das, was ihr
        Name sagt: Einen möglichst grossen Bereich mit möglichst viel
        Licht zu überfluten. Nicht gerade die subtilste Variante, wenn
        auch die billigste. Im Theater werden sie meist zur Beleuchtung
        des Hintergrundes verwendet (Horizontleuchten). Leider sind
        viele TEN SINGs darauf angewiesen, aus finanziellen Gründen von
        Stufenlinsen auf Fluter auszuweichen – meiner Meinung nach eine
        bedauerliche Tatsache, zumal Stufenlinsen gar nicht so viel mehr
        kosten. Lieber 4bars statt 6bars nehmen und die nervigen Fluter
        durch SL-Leuchten ersetzen.
      </p>

      <p>
        Beispiel: 500W oder 1000W aus dem Baumarkt. Professioneller:
        Kobold FL 1000W mit absolut gleichmässiger Ausleuchtung und
        Torblenden.
      </p>

      <h3>Multifunktionsscheinwerfer</h3>

      <image src="mk5.png" align="right">Martin Mk V, 35 kg</image>
      <p>
        Die neueste Generation der Beleuchtung. Unterschieden wird
        zwischen spiegelabgelenkten Scheinwerfern (»Scanner«) und
        kopfbewegten Scheinwerfern (»Moving Heads«). Zusammengefasst
        wird diese Art von Licht unter »intelligentes Licht« (etwas
        irreführend, noch kann Licht nicht denken). Die Funktionalität
        ist eigentlich bei beiden die gleiche. Die Idee ist, einen
        Profil- oder Stufenlinsenscheinwerfer mit wechselbaren
        Farbfiltern, Effekten und sonstigem Krimskrams auszustatten, die
        komplett fernbedienbar sind. Und als Extra-Gimmick gibt es noch
        die Möglichkeit dazu, die Richtung des Strahls fernzusteuern.
        Bei Scannern ist das Gehäuse mit Lampen, Farbrädern und Effekten
        starr im Gehäuse und der Lichtstrahl wird über einen
        <image src="mac2k.png" align="left">
          Martin MAC2000 Profile
        </image>
        beweglichen Spiegel abgelenkt (schnell). Bei Moving Heads ist
        der komplette Scheinwerfer auf ein bewegliches Gestell montiert
        und wird als ganzes bewegt (präzise und mehr Effekte). Ein
        wunderbares Spielzeug und mit Sicherheit die Erfindung des
        Jahrhunderts, aber noch zu teuer, um eine komplette TEN
        SING-Show damit zu fahren.
      </p>

      <p>
        Beispiel Scanner: Martin PAL 1200 FX, vergleichbare Modelle von
        Clay Paky und HighEndSystems.
      </p>

      <p>
        Beispiel Moving Head: Martin MAC500 profile (= Profiler) und
        MAC600 wash (= Stufenlinse), vergleichbare Modelle von
        Controlite, Starlight und HighEndSystems.
      </p>

      <h3>Effekte</h3>

      <image src="curtain.png" align="right">
        Strahlen eines Thomas
        <br />
        Curtain (9x240W)
      </image>
      <p>
        Es gibt Unmengen an kleinen und grossen Lichteffekten. Zu den
        gebräuchlichsten zählen wohl Stroboskope und UV-Röhren.
        Stroboskope
        <footnote>engl. »strobe«</footnote>
        sollte man auf Live-Bühnen vorsichtig einsetzen, da sie schnell
        als störend empfunden werden. Hier zählt: Stroboskope gehören in
        den hinteren Teil der Bühne oder auf die Seite, so dass sie in
        Richtung Publikum blitzen, nicht aber direkt in deren Augen. Ist
        schwierig, ich weiss, aber auch wichtig. Der Effekt sollte aber
        nicht blitzende Menschen und Bühne sein, sondern blitzende Luft
        (Nebel!), so kann man mit einem 500W-Strobe schon mächtig »Lärm«
        machen.
      </p>

      <p>
        UV-Röhren (Schwarzlicht) werden von Tänzern geliebt, sollten
        aber den Rest der Show nicht verwendet werden, ausser zu
        speziellen Zwecken. Insbesondere musst du darauf achten, dass
        die Röhren vom Publikum nicht zu sehen sind, da viele die Röhren
        selber als unangenehm empfinden. Hierfür eignen sich schwarz
        lackierte Bretter, auf die die Röhren montiert werden, die man
        dann an der Bühnenvorderkante anbringt, so dass das Publikum nur
        die Bretter sieht. Ausserdem gibt es viele Abdeckstifte,
        Schminken und Fussel, die fluoreszieren und dadurch Menschen in
        Schwarzlicht nicht grade schön aussehen lassen.
      </p>

      <image src="blinder.png" align="left">
        Blinder 8xPAR36
        <br />
        (8x650W)
      </image>
      <p>
        Interessant sind Effektgeräte wie Moonflowers, die bunte
        Strahlen in die Menge werfen. Da diese Geräte allerdings oft
        auch ein paar Euro kosten, sollte man sich schon die Miete eines
        Scanners oder Movingheads überlegen, der dann fünfmal so viele
        Effekte bietet und nur das dreifache kostet.
      </p>

      <p>
        Ganz nett sind auch sogenannte Blinder. Helle weisse
        Scheinwerferblöcke, die in Richtung Publikum zeigen und zwei
        Funktionen haben. Einerseits das Publikum für kurze Momente zu
        blenden und andererseits den Akteuren mal die Chance zu geben,
        das Publikum zu sehen. Diesen ziemlich praktischen Effekt sollte
        man mit Bedacht einsetzen, nach einem Blinder sieht man für
        einige Sekunden nichts von der Bühne, da diese ja wieder dunkel
        ist. Alternativ zu den normalen Blindern kann man auch einfach
        klassische Scheinwerfer an der Vorderkante der Bühne in Richtung
        Publikum aufhängen und diese hernehmen.
      </p>
      
      <h3>LED</h3>
      <image src="led.png" align="right">
        LED PAR 64 shortnose<br />153 LEDs, total 15 W
      </image>
      <p>
        Die neueste Entwicklung bei Scheinwerfern ist die Einführung von
        Leuchtdioden. In LED-Scheinwerfern erfolgt die Lichtproduktion nicht
        mit Entladungs- oder Glühlampen sondern mit vielen kleinen Leuchtdioden.
        Diese haben den großen Vorteil, dass sie einen deutlich höheren
        Wirkungsgrad besitzen, also einen viel größeren Anteil des hineingeschickten
        Stromes tatsächlich in Licht statt in Wärme umwandeln. Außerdem bestechen
        sie durch ihre kleine Bauweise, sozusagen "mehr Licht pro Gramm".
      </p>
      
      <p>
        In ein Gehäuse der Größe eines PAR64 kann man gut einhundert dieser
        kleinen Dioden unterbringen. Verteilt man nun Dioden der drei Grundfarben
        rot, grün und blau gleichmäßig auf der Scheinwerferfläche und baut
        separate Ansteuerungen für diese drei Kanäle, kann man jede beliebige
        Farbe erzeugen, ähnlich wie mit Washlights (s.o.). Die Leistungsaufnahme
        eines solchen Scheinwerfers wird 50 Watt nicht übersteigen, bei 
        einem zu einem CPC 60 (1000 W) vergleichbarem Lichtaustritt.
        Letztendlich sind LED-Scheinwerfer auch noch sehr preiswert.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="technik" title="Technik">
      <p>
        Mit Scheinwerfern alleine habt ihr noch kein Licht gemacht.
        Deswegen kommt in diesem Kapitel eine Auflistung der Dinge, die
        man sonst noch braucht. Natürlich gibt es noch deutlich mehr,
        was man zum Basteln so benötigt, aber ich werde hier einmal die
        grundlegenen Begriffe und Geräte erläutern.
      </p>

      <h3>Dimmer</h3>
      <image src="dimmer.jpg" align="left" />
      <p>
        Der Dimmer
        <footnote>engl. »to dim« bedeutet »abdunkeln«</footnote>
        ist das Herzstück der ganzen Lichtanlage. Er regelt die 230V
        Netzspannung herunter auf gerade so viel Prozent, wie man vom
        Pult aus einstellt. Das funktioniert durch sogenannten
        Phasenanschnitt. Der am Ausgang angehängte Scheinwerfer erhält
        eine Spannung, die bei jeder Halbwelle der sinusförmigen
        Eingangsspannung um einen einstellbaren Phasenwinkel vor dem
        Nulldurchgang eingeschaltet und beim Nulldurchgang wieder
        ausgeschaltet wird. Dadurch kommt bei einem eingestellten Winkel
        von 180° 100% der Eingansspannung an, bei 0° kommt genau nichts
        an. Der Nachteil dieser Art der Spannungsverminderung ist, dass
        durch das Abhacken der Schwingung viele Oberwellen
        <footnote>Hochfrequente Wellen, die der normalen 50Hz-Netzfrequenz überlagert werden. Für eine nähere Betrachtung empfiehlt sich die Theorie der Fouriertransformation.</footnote>
        entstehen, die von den Elektrizitätswerken überhaupt nicht gerne
        gesehen werden. Bei Anlagen mit weniger als 100kW spielt das
        praktisch keine Rolle. Wird mehr Leistung verbraucht, gibt es
        Dimmer, die mit Phasenabschnitt arbeiten, also dem
        entgegengesetzten Prinzip zum Phasenanschnitt. Durch geschicktes
        Mischen dieser beiden Dimmerarten kann man die
        Oberwellenbelastung minimieren. Übrigens: Wenn du von diesem
        Absatz absolut nichts verstanden hast, ist das auch nicht
        schlimm. Man muss kein Elektroingenieur sein, um Licht zu
        machen. Dies war nur ein kleiner Exkurs für den geneigten Leser…
      </p>

      <h3>Drehstrom</h3>

      <p>
        Das wichtigste überhaupt: Ohne Strom geht gar nichts. Und weil
        wir mit hohen Leistungen und Strömen arbeiten, reicht ein
        kleiner Schuko<footnote>Schutzkontakt, die normalen Stecker für den Haushalt.</footnote>-Stecker
        nicht aus. Wir brauchen also Drehstrom, Starkstrom,
        Dreiphasenstrom oder wie man ihn auch immer nennen mag. Das sind
        die dicken Kabel mit den fünfpoligen rot-orangenen Steckern
        dran. Wieviel Strom man braucht, kann man sich einfach
        ausrechnen: Addiere alle angehängten Lasten (Scheinwerfer) in
        Watt und teile durch 230V, dann erhälst du grob den Maximalstrom
        in Ampere, der fliessen kann. Natürlich ist das nur eine kleine
        Überschlagsrechnung, aber wenn du so viel Strom zur Verfügung
        stellst, kann nicht viel schief gehen. Wichtig: Bei
        Wechselströmen werden für die Spannung Durchschnittswerte
        angegeben. Da die Spannung aber sinusförmig ist, ist der
        Maximalwert um den Faktor 1,41
        <footnote>Bei sinusförmigen Spannungen berechnet sich der Maximalwert aus dem Effektivwert durch Multiplikation mit √2.</footnote>
        höher, also 324V bei 230V Netzspannung.
      </p>

      <h3>Lastkabel</h3>

      <p>
        Sie transportieren, ähnlich dem Multicore beim Ton, in einem
        dicken Kabel mehrere dünnere Kabel auf ein Stativ, um zum
        Beispiel 6 Scheinwerfer mit einem einzigen Kabel zu versorgen.
        Von den Tontechnikern wegen ihrer einstreuenden Oberwellen oft
        »Schweinekabel« genannt. Angeschlossen werden sie meist über
        sogenannte Harting-Stecker, schwere Metallsteckverbindungen mit
        Sicherheitsverriegelung. Vorsicht: In manchen Nationen wird im
        Stecker die Masse auf einen Pin gelegt, der hier in Deutschland
        nach DIN einen Kanal (also Strom) führt. Diese nette
        Kurzschlussschaltung wird liebevoll »FI booster«
        <footnote>FI = Fehlstrohmschaltung, die den Strom abschaltet, sobald weniger Strom in die Steckdose zurückkommt als rausgeschickt wurde, was bedeutet, dass irgendwo Strom auf die Erdung geleitet wird. Der Schwellwert beträgt meistens zwischen 10mA und 30mA.</footnote>
        genannt.
      </p>

      <h3>Lichtpult</h3>

      <p>
        Von hier aus steuert der Lichttechniker die Anlage. Wird auch
        »Stellwerk« (im Theater) oder in Österreich »Regulierung«
        genannt. Der Ort, an dem die Ton- und Lichtpulte stehen, wird
        von den Tontechnikern FoH
        <footnote>»Front Of House«, oft auch einfach »Frontplatz«</footnote>
        genannt, dieser Begriff hat sich auch beim Licht weitgehend
        durchgesetzt. Näheres folgt im Kapitel »Das Lichtpult«.
      </p>

      <h3>Rigging</h3>

      <p>
        Rigging ist der Überbegriff für alles, woran man Dinge aufhängt.
        Streng genommen zählen Stative nicht dazu, aber wer wird schon
        so kleinlich sein… Im Normalfall wird man Scheinwerfer an
        Aluminium-Röhren aufhängen, die dann quer auf ein Stativ
        geschraubt werden. Bei grösseren Anlässen benutzt man Traversen.
        Das sind mehrere durch Diagonalstreben versteifte Aluröhren,
        meist drei oder vier. Diese haben eine deutlich höhere Traglast,
        vor allem kann man damit grosse Strecken überwinden und mitten
        über die Bühne Scheinwerfer aufhängen, wo Stative recht fehl am
        Platz wären. Auf grossen Bühnen sieht man kein einziges Stativ,
        alle Leuchten sind an Traversen, die hoch über der Bühne kreuz
        und quer hängen, »geflogen«, sprich oben aufgehängt. Gleiches
        gilt übrigens für den Ton: Es ist sicherlich nicht verboten,
        Longthrows am Rigg aufzuhängen!
      </p>

      <image src="truss.jpg" />

      <p>
        Bei grossen Events werden die Traversen selber an der Decke mit
        Hilfe von Kettenaufzügen befestigt. Kleinere Events bauen eine
        Art Brücke mit den Traversen, da kleine Hallen oft keine
        Möglichkeit bieten, tonnenweise Material an die Decke zu hängen.
        Letzte und unschönste Variante sind Bodenlifte, die ähnlich
        aussehen und funktionieren wie Gabelstapler ohne Auto drunter.
        Vorteil der Varianten eins und drei ist, dass man das Truss
        knapp über dem Boden aufbauen, bestücken und verkabeln kann und
        es dann komplett hochzufahren. Bei der mittleren Variante des
        starren Truss muss man von einer Leiter aus die Scheinwerfer
        hängen und verkabeln, was etwa dreimal so lange dauert und zudem
        gefährlicher und anstrengender ist.
      </p>

      <h3>Verkabelung</h3>

      <p>
        Der Dimmer wird vom Pult aus gesteuert über ein klassisches
        XLR-Kabel, nennt sich beim Licht DMX-Kabel (toll, oder?). Leider
        wurde mal festgelegt, dass der Standard für DMX fünfpolige
        XLR-Stecker sein sollen, obwohl nur drei Pins benutzt werden.
        Benutzt werden also normale XLR-Kabel, an die man an jedem Ende
        einen Adapter auf 5poliges DMX anstöpselt. Man kann also einfach
        einen Kanal am Multicore nehmen und von der Stagebox zu den
        Dimmern eine XLR-Strippe legen. Einige Leute werden mir jetzt
        aufs Dach steigen, da die Leitungsimpedanz von DMX- und
        XLR-Kabeln nicht identisch ist und durch die Fehlanpassung
        Reflexionen und damit Signalverfälschungen entstehen. Meine
        Meinung ist, dass man diese Effekte kaum bemerkt.
      </p>

      <p>
        Die Platzierung der Dimmer ist ein heikles Thema. Ein idealer
        Standort ist unter oder seitlich neben der Bühne mit unter der
        Bühne verlegten Lastkabeln, da die Tonkabel normalerweise auf
        der Bühne verlaufen. Jetzt noch die Kabel zu den Stativen
        gezogen, in Mehrfachsteckdosen oder direkt in die Bars
        eingesteckt, Leuchten in die passenden Steckdosen einstöpseln –
        fertig. Werden Traversen benutzt, stellt man die Dimmer in die
        Nähe eines Stativs und zieht von dort alle Kabel auf das Truss.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="pult" title="Das Lichtpult">
      <p>
        Es gibt viele Arten von Pulten. Für kleinere Produktionen ist
        die geläufigste Familie der MA Lightcommander. Beispielsweise
        der MA Lightcommander 12/2 mit zwei mal zwölf Kanälen. Nach oben
        hin ist die Anzahl der Kanäle praktisch unbeschränkt, ein häufig
        anzutreffender Verwante des LC12/2 ist der LC48 mit 48 Kanälen.
        Wie die Pulte genau funktionieren, entnehmt ihr am besten der
        jeweiligen Bedienungsanleitung. Im Prinzip funktionieren aber
        alle Pulte gleich. Es gibt zwei Arten, eine Show zu fahren: Über
        sogenannte Presets oder über programmierte Szenen.
      </p>

      <h3>Presets</h3>
      <p>
        Auf der linken Seite des Pultes gibt es zwei waagrecht
        unterteilte Sektionen, die identisch aussehen und je 12 Fader
        (das sind die Schieberegler) haben. Oben bzw. unten wird Preset
        A bzw. B genannt. Auf jedem Fader liegt ein Kanal –
        normalerweise ein Scheinwerfer. Das Prinzip läuft so, dass man
        während Preset A auf der Bühne gerade angezeigt wird Preset B
        nach seinen Wünschen vorbereitet. Dann blendet man von A nach B
        über und B wird auf der Bühne gezeigt. Nun kann man A für die
        nächste Szene vorbereiten, wieder zurückblenden und so weiter.
      </p>

      <h3>Szenen (Bilder)</h3>
      <image src="pult.jpg" align="right" />
      <p>
        Alternativ dazu kann man sich, statt jede Szene von Hand
        einzustellen, jede Szene separat speichern. Dann hat man für
        jede Szene einen eigenen Regler und kann so einfach von einer
        zur nächsten gehen und sogar mehrere Szenen gleichzeitig laufen
        lassen. Die Fader von Preset B werden zu den Szenen-Fadern (also
        Szene 4 auf Fader 4), während die Fader von Preset A weiterhin
        den jeweiligen Kanälen zugeordnet sind. Man kann nun im unteren
        Bereich die gewünschte Szene am Fader hochziehen und parallel
        oben einzelne Scheinwerfer separat fahren. Wie genau man Szenen
        programmiert, entnehmt ihr bitte dem jeweiligen Handbuch eures
        Pultes.
      </p>

      <h3>Chase</h3>
      <p>
        Zum Schluss gibt es noch die Lauflichter, »Chase« genannt. Hier
        werden nicht einzelne Szenen sondern zeitliche Abfolgen von
        Szenen gespeichert. So kann man eine beliebige Folge von
        Scheinwerfen in beliebiger Reihenfolge aufleuchten lassen,
        wenn's sein darf auch im Takt der Musik. Dazu kann man ein Kabel
        vom Mischpult (z.B. als Aux-Send oder Direct Out) zum Lichtpult
        ziehen, auf dem vorzugsweise CD und Bassdrum liegen. Auch hier
        bitte im Handbuch nachschauen, wie's geht. Theoretisch könnte
        man so eine Show komplett automatisch als ultralanges Lauflicht
        mit variablen Überblendzeiten fahren. Wird auch so gemacht –
        aber für eine einzige Show lohnt sich das kaum, erst recht nicht
        für TEN SING, das ja vor Spontaneität platzt...
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="grundlagen" title="Beleuchtungstechniken">
      <p>
        Beleuchtung kommt aus dem Theater, woher auch sonst. Alle guten
        Beleuchter haben mal im Theater gearbeitet, oder zumindest mal
        ein Praktikum dort gemacht. Wenn einer noch nie ein Theater von
        innen gesehen hat, sieht man das auch sofort am Lichtdesign. Es
        lohnt sich, ein paar mal in die Oper oder ins Theater zu gehen
        und sich auf das Lichtdesign zu konzentrieren. Vielleicht kannst
        du auch mal ein ein- oder zweiwöchiges Praktikum im
        Schauspielhaus machen. Ich garantiere dir: Danach hast du
        plötzlich immens mehr Ahnung von Licht als du dir jemals hast
        träumen lassen. Zur Erinnerung: Die hier vorgestellten
        Beleuchtungskonzepte treffen so nur für kleine Showbühnen zu.
        Ich unterteile in Front- und Effektlicht, was übrigens von mir
        erfundene Begriffe sind. Im Theater unterscheidet man
        Hauptlicht, Grundlicht, Führungslicht, Aufhelllicht, Baunzlicht,
        Dreiviertelgegenlicht, Ergänzungslicht, Fülllicht, Akzentlicht,
        Spitzlicht, Reflexlicht und noch einige Lichtarten mehr.
      </p>

      <h3>Frontlicht</h3>
      <image src="frontlicht.jpg" align="left">
        Unsere Beispielbühne, nur mit Frontlicht
      </image>
      <p>
        Ziel Nummer eins der Beleuchtung ist: Man soll was sehen.
        Effekte und Selbstdarstellung des Beleuchters kommen weit
        später. Nochmal: Das wichtigste überhaupt ist, dass man das
        Bühnengeschehen mitbekommt, gerade bei TEN SING, wo der
        Zuschauer noch viel mehr an den einzelnen Idividuen interessiert
        ist. Deswegen erlasse ich hiermit ein kaiserliches Dekret, das
        allen Lichttechnikern fortan verbietet, farbige Scheinwerfer von
        vorne aufzuhängen (Ausnahmen bedürfen schriftlicher Genehmigung
        mit dreifachem Durchschlag mit vierwöchiger Vorlauffrist und
        erheblicher Bearbeitungsgebühr, einzuwerfen an der grünen Tonne
        am Eingang). Es ist ganz einfach: Ich will keine grünen oder
        blauen Gesichter sehen. Weisse T-Shirts sind weiss, nicht rot.
        Die Dekoration hat nicht umsonst Farben. Also ist das Licht, das
        von vorne kommt schlicht und ergreifend weiss. Um die Farbe
        kümmern wir uns im nächsten Kapitel.
      </p>

      <p>
        Was ist einer der grössten Unterschiede zwischen
        Porträt-Aufnahmen daheim gemacht und Porträt-Aufnahmen im
        Fotostudio gemacht? Die Beleuchtung. Ganz genau die Rich- tung,
        aus der das Licht kommt. Beleuchtet man ein Gesicht frontal, hat
        man keine Schatten, da das Licht aus derselben Richtung kommt,
        aus der man blickt. Das Gesicht (und auch Körper und Kleidung
        und alle anderen Objekte) wirken flach und unplastisch. Das
        Gegenrezept: Von der Seite beleuchten. Dadurch bekommen Objekte
        Schattierungen und gewinnen dadurch an Plastizität. Richtlinie
        sind die berühmten 45°: Einfallende Lichtstrahlen sollten stets
        einen Winkel von 35°-45° zum Beobachter haben. Der ideale
        Standort für Scheinwerfer wäre ein Halbkreis über der Bühne, um
        45° nach vorne gekippt (kann sich das jetzt jemand vorstellen?).
        Meist ist es aber schwierig, so etwas zu konstruieren, deswegen
        wird Frontlicht meist auf Stativen schräg von vorne oder an
        Traversen vorne über der Bühne platziert. Lieber etwas zu weit
        aussen als zu weit innen und so hoch wie möglich. Je höher die
        Scheinwerfer, desto besser kann man Personen ausleuchten, ohne
        den Hintergrund unnötigerweise auzuhellen. Dadurch setzen sich
        Objekte auf der Bühne deutlich vom normalerweise unwichtigen
        Hintergrund ab.
      </p>
      
      <image src="frontal_seitlich.jpg">
        Links frontal beleuchtet, rechts seitlich mit zwei Scheinwerfern
      </image>

      <h3>Effektlicht</h3>
      <image src="effekt_frontlicht.jpg" align="right">Unsere Beispielbühne mit Front- und Effektlicht</image>
      <p>
        Ziel Nummer zwei der Beleuchtung ist: Show machen. Das Prinzip
        von Effektlicht ist einfach: Bei beleuchtendem Licht ist die
        Stelle von Bedeutung, an der der Lichtstrahl auf Objekte
        auftrifft, da diese schlussendlich hell werden. Bei Effektlicht
        hingegen spielt der Auftreffpunkt keine Rolle, vielmehr
        interessiert der Strahl selber. Und das ist auch die einzige
        Aufgabe, die Nebel auf der Bühne hat: Lichtstrahlen sichtbar
        machen. Einnebeln im herkömmlichen Sinne macht man beim Militär,
        aber nicht auf einer Bühne auf der auch noch ein Chor steht.
        Schwacher Nebel ist unheimlich freundlich, denn man sieht im
        Dunst nur diejenigen Lichtstrahlen, die in Richtung des
        Beobachters zeigen. Und hier sind wir bei Effektlicht: Farbige
        Scheinwerfer werden prinzipiell hinter der Bühne aufgestellt und
        zeigen in Richtung des Publikums. So sieht man die Strahlen im
        Nebel, während das weisse Frontlicht vom Beobachter wegzeigt und
        seine Strahlen somit unsichtbar sind. Umgekehrt für die Akteure
        auf der Bühne, sie sehen normalerweise nur eine weisse Wand vor
        sich, ob des starken weissen Lichts, das auf sie leuchtet. Aber
        die Show ist ja für das Publikum und nicht für die Akteure.
      </p>

      <image src="akteure.jpg" align="right">So sieht das dann für die Akteure aus</image>
      <h3>Nebel</h3>
      <p>
        … ist eigentlich der falsche Ausdruck, »Dunst« würde viel besser
        passen. Der Nebel als solches interessiert ja gar nicht. Im
        Idealfall wäre der Nebel vollkommen unsichtbar und würde nur da
        aufleuchten, wo er von einem Lichtstrahl durchkreuzt wird. Dies
        kann man am besten durch eine regelbare Nebelmaschine
        realisieren, die im Gegensatz zu Discokomplettzuneblern einen
        kontinuierlichen schwachen Ausstoss haben, nicht viel mehr, als
        drei oder vier Zigaretten produzieren. Darüber kommt ein
        Ventilator, der den Nebel auf der Bühne verteilt.
      </p>

      <h3>Ein Beispiel</h3>
      <image src="buehne01.png" align="right" />
      <p>
        Wir nehmen als Mindestausstattung zwei Stative mit je zwei
        1000W-Stufenlinsen dran und zwei Stative mit je einem 6bar PAR64
        Raylight oder CP60. Die Aufstellung kannst du der Skizze
        entnehmen, das Publikum sitzt auf dieser Skizze unten. Wichtige
        Punkte: Das Frontlicht kommt eher von der Seite als von vorne.
        Das Effektlicht ist im hinteren Teil und zeigt Richtung
        Publikum, idealerweise steht es hinter der Bühne, ansonsten
        seitlich daneben. Auch das Effektlicht sollte so hoch wie
        möglich gekurbelt werden. Und wenns sein muss, darf man auch die
        leidigen Fluter statt der Stufenlinsen nehmen.
      </p>

      <h3>Ausleuchten</h3>
      <p>
        Beim Frontlicht gilt: Je weiter innen ein Scheinwerfer steht,
        desto weiter auf die entgegengesetzte Seite muss er leuchten.
        Leuchten, die ganz aussen stehen, beleuchten die eigene
        Bühnenhälfte; Leuchten, die innen stehen, beleuchten die
        entgegengesetzte Bühnenhälfte. Grafisch lässt sich das wohl am
        besten illustrieren, siehe Skizze. Hat man mehr als zwei
        Scheinwerfer pro Seite, wird die Bühne in dementsprechend viele
        Teile unterteilt. Wichtig ist, dass eine Person, egal wo sie im
        Innern der Bühne steht, mit in allen Richtungen ausgestreckten
        Armen gut sichtbar ist. So leuchte ich auch normalerweise ein:
        Ich stelle eine grosse Person mit seitlich ausgestreckten Armen
        an alle kritischen Punkte der Bühne (vor allem an die
        Vorderkante!) und stelle die Torblenden dementsprechend ein.
        Währenddessen sitzt jemand am Pult und macht die von mir
        gewünschten Leuchten an. Zum Schluss werden alle Frontleuchten
        voll aufgedreht und man sucht nach »Löchern« in der
        Ausleuchtung, die dann noch korrigiert werden müssen.
      </p>
      <image src="einleuchten.png" align="left">Skizze zum Einleuchten des Frontlichtes</image>

      <p>
        Hat man genügend Scheinwerfer, kann man alternativ nach
        Funktionen beleuchten. Ein Paar Leuchten für den Chor, ein Paar
        für die Band und so weiter. Die restlichen werden dann fürs
        Löcherstopfen hergenommen, da insbesondere der Tanz meist die
        ganze Bühne benutzt.
      </p>

      <p>
        Das Effektlicht wird nach Ästhetik eingeleuchtet. Hier hat der
        Lichtdesigner freie Hand zu tun was er will. Ich lasse die
        Scheinwerfer an einem Bar normalerweise eine Art Fächer bilden,
        der von der gegenüberliegenden Seite symmetrisch nachgebildet
        wird. Bei einer kleinen Bühne wie der im Beispiel kann man als
        Richtlinie alle Scheinwerfer auf die vordere Bühnenkante oder
        noch ein Stückchen in Richtung Publikum strahlen lassen. Hier
        klettert einer auf eine Leiter und richtet die Scheinwerfer aus,
        während du selber am Mischpult sitzt und Anweisungen gibst,
        idealerweise haben beide zur Stimmschonung ein Mikrofon oder
        noch besser Funkgerät.
      </p>

      <h3>Sicherheit</h3>
      <image src="safety.png" align="left">Safety zur Sicherung<br />geflogenen Materials</image>
      <p>
        Zentrales Stichwort an dieser Stelle: Die
        Versammlungsstättenverordnung (VStättV). Jeder Techniker muss
        diese schon mal gelesen haben. Normalerweise wird keiner von der
        Bauaufsicht kommen, um eure Bühnen abzunehmen. Wenn aber mal ein
        Feuer ausbricht oder ein Scheinwerfer runterfällt und ihr auch
        nur die kleinste Vorschrift nicht beachtet habt, könnt ihr
        persönlich dafür haftbar gemacht werden. Lasst euch also von
        keinem einreden, dass man keine Rettungswege braucht und die
        Scheinwerfer auch nicht gesichert werden brauchen, weil ja eh
        nichts passieren wird. Am Schluss seid nämlich ihr für alles,
        was mit Licht und Rigg zu tun hat, verantwortlich. Für TEN SING
        sind die Abschnitte 2 bis 4 von Bedeutung, insbesondere die §§
        31-34, 80, 81, 103-105, 107-111, 114-120. Besorgt euch ein
        Exemplar, nehmt es auf jeden Auftritt mit und schenkt dem
        Orgateam auch gleich noch eins, um sie mal vor den Kopf zu
        stossen, was man normalerweise so alles falsch macht. Der
        Versicherung und der Staatsanwaltschaft ist es nämlich ziemlich
        egal, ob TEN SING einen guten Zweck verfolgt oder nicht.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="beispiele" title="Beispiele">
      <h3>Grundlagen</h3>

      <p>
        Als Lichttechniker stehst du nicht über der Show, du stehst auch
        nicht neben oder vor der Show. Vielmehr bist du Teil der Show.
        Eine gut durchdachte Aufführung wird schon in der Konzeption
        Lichtdesign beinhalten, insbesondere bei Tänzen, Theater und
        speziellen Liedern. Das Licht sollte nicht einfach planlos
        draufgesetzt wirken, sondern als Teil der Gestaltung wirken.
        Soviel zur Theorie, klappt ja eh nicht…
      </p>

      <h3>Positionierung</h3>
      <image src="tse.jpg" align="right">
        Mit wenig Material einiges erreichen: Zwei 4bars,<br />zwei Fluter und ein Moonflower (TS Ebdorf)
      </image>
      <p>
        Lichtdesign besteht aus zwei Teilen: Einerseits der
        Positionierung der Scheinwerfer, andererseits der
        Konzeptionierung der Show. Beides geht bei grossen Shows Hand in
        Hand, bei TEN SING hast du bei beiden Punkten jedoch wenig
        Möglichkeiten. Hast du das Material unserer Beispielbühne (4x
        SL, 8x PAR64), bleiben dir nicht viele Alternativen ausser der
        schon beschriebenen. Kannst du jedoch aufgrund ausgiebiger
        finanzieller Unterstützung auf mehr Leuchten umsteigen, gibt es
        doch einige nette Dinge, wie man kreativ Licht aufstellen kann.
        Ich werde jetzt progressive eine grössere Bühne aufbauen und
        zeigen, wo man neue Scheinwerfer sinnvoll unterbringt. Zu
        manchen gibts als Extra-Gimmick noch ein paar gerenderte
        Bildchen dazu.
      </p>

      <h3>Bühne 1</h3>

      <p>
        2 Stative mit je 2 1kW-Stufenlinsen
        <br />
        2 Stative mit je 1 6bar PAR64
        <br />
        Insgesamt 12 Leuchten
      </p>

      <p>
        Diese Bühne kennt ihr schon. Jetzt wollen wir mal ein bisschen
        was dazupacken.
      </p>

      <image src="beispiel01.jpg" align="right" />
      <h3>Bühne 2</h3>
      <p>
        10m Truss
        <br />
        2x Kurbelstativ
        <br />
        3x 6bar PAR64
        <br />
        Frontlicht s.o.
        <br />
        Insgesamt 22 Leuchten
      </p>

      <p>
        Jetzt haben wir statt den Stativen hinten eine Traverse
        hingestellt und drei 6bars dran, macht 18 Leuchten hinten. Ein
        6bar ist 3.05m lang, sollte also auf 10m Traverse passen. Das
        Frontlicht bleibt vorerst gleich wie bisher.
      </p>

      <p>
        An dem gerenderten Bild kann man auch erkennen, dass ich –
        obwohl hinten 18 Leuchten hängen – nur zwei Farben verwende. Das
        ist Geschmackssache, allerdings macht es deutlich mehr Effekt,
        mit wenigen Farben zu arbeiten, die die Bühne dafür aber
        komplett in Licht tauchen können.
      </p>

      <p>
        Jetzt wäre es an der Zeit, ein grösseres Lichtpult mit 24
        Kanälen aufzufahren.
      </p>

      <h3>Bühne 3</h3>

      <p>
        Wie oben, zusätzlich
        <br />
        18x Scroller
        <br />
        Insgesamt 22 Leuchten
      </p>

      <p>
        Jetzt fahren wir neue Gechütze auf. Bevor wir die Bühne mit mehr
        Scheinerfern zustopfen, leisten wir uns 18 sogennante Scroller.
        Das sind Magazine, in denen im Normalfall 20 Farbfilter
        aneinandergeklebt auf zwei Rollen gewickelt sind. Diese kann man
        dann per DMX ansteuern, wodurch jede unserer 18 Leuchten 20
        mögliche Farben bekommt. Damit kann man schon richtig gutes
        Design machen, da man bei jeder Farbstimmung die volle Anzahl
        Scheinwerfer benutzen kann.
      </p>
      
      <p>
        Eine sehr preiswerte alternative zu Farbwechslern bieten die in
        letzter Zeit immer beliebter werdenden LED-Scheinwerfer. Zwei
        4-Bars solcher Scheinwerfer versorgen eine Bühne so effizient
        wie acht Kannen mit Scrollern. Mit einigen zusätzlichen Vorteilen.
        Die Leistungsaufnahme der kompletten acht LED-Scheinwerfer ist
        nicht einmal so hoch wie die eines einzelnen PAR 64. Die LEDs strahlen
        kaum Hitze ab, es wird also nicht so heiß auf der Bühne. Die 
        Lebensdauer von Leuchtdioden übersteigt diejenige von Glühlampen
        um Größenordnungen, es entstehen also kaum Wartungskosten. Zu
        guter Letzt spart man sich den Dimmer, da die Scheinwerfer selbst
        direkt über DMX angesprochen werden. Alles in allem werden LEDs die
        Arbeitstiere der Zukunft sein.
      </p>
      
      <p>
        Sollte dein TEN SING in nächster Zeit die Anschaffung von Licht
        erwägen, sind LEDs mit Sicherheit die Investition der Wahl. Zumal
        man mit fertigen Paketen noch einiges mehr sparen kann. Eine
        showtaugliche Ausrüstung mit zwei 4-Bars mit je einem Stativ,
        acht LED-Scheinwerfern, Steuerpult und Verkabelung bekommt man schon
        für deutlich unter EUR 500,-.
      </p>

      <image src="buehne02.png" align="right" />
      <h3>Bühne 4</h3>
      <p>
        2x 10m Truss
        <br />
        4x 6bar PAR64 (mit oder ohne Scroller)
        <br />
        6-8x Stufenlinse 500W
      </p>

      <p>
        Vorne ziehen wir jetzt auch noch eine Traverse entlang, an der
        wir doppelt so viele Stufenlinsen aufhängen wie vorher, dafür
        etwas schwächere. Diese Bühne eignet sich hervorragend für
        ausgefeilte Theaterstücke, die viel mit dem Raum der Bühne und
        verschiedenen Stimmungen arbeiten. Auch kann man jetzt gezielt
        den Chor, die Band und den Raum der Solisten beleuchten.
        Vorteil: bei Instrumentalstücken ist nur die Band beleuchtet,
        bei Stücken a capella bekommt nur der Chor sein Licht. Präzision
        beim Einleuchten wird wichtiger, auch eine gute Planung der
        Funktion der Scheinwerfer. Hier würde ich zwei für den Chor,
        zwei für die Band hernehmen und mit den restlichen Leuchten den
        restlichen Bühnenbereich abdecken. Zusätzlich hängen wir hinten
        noch ein viertes 6bar rein, ist aber mit Scrollern absolut nicht
        notwendig.
      </p>

      <image src="beispiel02.jpg" align="right" />
      <p>
        Das ist eigentlich die perfekte kleine TEN SING-Bühne. Viel mehr
        braucht es eigentlich nicht, weniger ist Anmassung für jeden
        anspruchsvollen Techniker. Wichtiger als Scanner oder sonstigen
        Firlefanz aufzuhängen ist es, diesen Standard zu erreichen, der
        bei grösseren Bühnen natürlich dementsprechend angepasst werden
        muss.
      </p>

      <h3>Bühne 5</h3>

      <p>
        wie oben, zusätzlich:
        <br />
        1x 4bar PAR64
        <br />
        div. einzelne PAR64
      </p>

      <image src="floorspot.png" align="right">PAR64 shortnose<br />floormount</image>
      <p>
        Schon sind wir bei den Feinheiten. Das neue 4bar wird auf den
        Boden hinten an der Rückseite der Bühne gestellt und ein Fächer
        an die Wand gebildet. Die Farbe sollte sich nach der
        Beschaffenheit und Farbe des Hintergrunds richten, besonders
        schön sieht diese Konstruktion auf Vorhängen aus, die grosse
        Falten werfen. Die einzelnen PAR64 kann man mit floor-mount
        ausgerüstet (ein zweiter Bügel zum Auf-den-Boden-Stellen) an
        verschiedenen Plätzen zum Einsatz bringen.
      </p>

      <image src="backdrop.jpg" align="left" />
      <p>
        Eine andere Verwendungsmöglichkeit ist, die PAR64 am Boden die
        Wände entlang zu verteilen, um einen ähnlichen Effekt wie beim
        4bar zu erreichen. Man kann aber auch das Schlagzeug chique
        einfärben und beblinken.
      </p>

      <p>
        Zwei Folien kann man mit Kreppklebeband (nicht Gaffer)
        nebeneinanderkleben und vor einen Fluter montieren, der dann vom
        Boden aus die Rückwand beleuchtet. Ganz elegant wäre es, das mit
        Scrollern zu realisieren, so dass man die Rückwand auch in
        diverse Farben tauchen kann.
      </p>

      <p>
        Wie wärs noch mit PAR36 Pinspots? Kosten fast nichts, machen
        aber geniales Spitzlicht!. Entdecke die Möglichkeiten!
      </p>

      <image src="buehne03.png" align="right" />
      <image src="beispiel03.jpg" align="right" clear="right" />
      <h3>Bühne 6</h3>
      <p>
        Frontlicht s.o.
        <br />
        3x 3m Truss
        <br />
        2x 2m Truss
        <br />
        2x T-Stück
        <br />
        2x Kettenlift
        <br />
        3x 6bar PAR64
        <br />
        2x 4bar PAR64
      </p>

      <p>
        Licht, das von der Mitte der Bühne kommt, ist immer ein guter
        Effekt. Dafür bauen wir mit unserem Traversenmaterial eine
        Konstruktion, die Aufhängung in mittlerer Höhe erlaubt. Um diese
        Bühne anständig aufbauen zu können, sollten wir spätestens jetzt
        auf Kettenlifte umsteigen und das Material fliegen. Kettenlifte
        werden an der Oberseite der Traverse befestigt, das Ende ihrer
        Ketten an einem stabilen Aufhängepunkt an der Decke festgemacht.
        So kann man das Material am Boden aufbauen, -hängen und
        verkabeln und dann am Stück hochfahren. Für unsere
        Grössenordnung muss man keine motorisierten Aufzüge nehmen
        sondern kann die billigeren muskelgetriebenen Varianten
        benutzen.
      </p>

      <h3>Bühne 7</h3>

      <p>
        Frontlicht s.o.
        <br />
        1x 12m Truss
        <br />
        3x 6bar PAR64
        <br />
        4x MAC500
      </p>

      <image src="beispiel04.jpg" align="left">Solistenbeleuchtung:<br />vier Profiler und ein Verfolger</image>
      <p>
        Wir gehen ganz andere Wege. Euer TEN SING hat aus einem
        schweizer Schwarzgeldkonto einen dicken Zustupf bekommen und ihr
        beschliesst, der neuen Technik ihren Tribut zu zollen. Das
        hintere Truss wird neu bestückt: drei 6bars und vier Moving Head
        Profile, beispielsweise Martin MAC500 oder die billigeren und
        kleineren und leichteren MAC250, alternativ auch Scanner. Mit
        diesen Multifunktionsscheinwerfern kann man dann endlich richtig
        schönes Lichtdesign machen. Moving head profile sind grob gesagt
        auf drehbare Gestelle montierte Profilscheinwerfer. Zusätzlich
        bekommen sie einen Farbwechler einmontiert; eine Iris, mit der
        man den Strahl verkleinern kann; dazu sogennante »Gobos« oder
        »Vignetten«, kleine Metallscheiben, in die man Muster einstanzen
        kann, die dem Strahl dann eine entsprechende Form geben. Und
        weils so schön ist, ist das alles noch (incl. der beweglichen
        Halterung) per Fernsteuerung bedienbar, was eigentlich den
        besonderen Reiz ausmacht. Das alles zusammen rechtfertigt
        durchaus den Namen »Multifunktionsscheinwerfer« und eröffnet
        vollkommen neue Möglichkeiten, insbesondere ist es jetzt
        möglich, Lichtstrahlen zu bewegen.
      </p>

      <image src="beispiel05.jpg" align="right" />
      <p>
        Mit einem normalen Lichtpult lassen sich
        Multifunktionsscheinwerfer nur sehr mühsam bewältigen; es muss
        ein neues her, z.B. ein MA Scancommander, auch einer der
        meistbenutzten kleinen Controller. Jeder MAC500 braucht
        normalerweise 14 Kanäle zur Steuerung, wir wären jetzt also (mit
        18 Scrollern) bei 92 benutzten Kanälen. Ein DMX-Kabel kann aber
        bis zu 512 Kanäle übertragen, es besteht also noch keine Gefahr
        zur Überlastung.
      </p>

      <h3>Bühne 8</h3>

      <image src="buehne04.png" align="left" />
      <p>
        Frontlicht s.o.
        <br />
        Halber Traversenkreis, Durchmesser 6m
        <br />
        8x MAC500
        <br />
        5x MAC600
      </p>

      <p>
        Nun kommen wir zur letzten Bühne, die auch eher experimentellen
        Charakter hat. Neben den moving head profile Leuchten gibt es
        auch moving head wash. Das sind - wieder grob gesagt -
        Stufenlinsen statt Profiler. Sie geben also einen breiten, weich
        begrenzten Strahl ab und sind vor allem als Ergänzung / Ersatz
        für die PAR64 gedacht. Während die MAC500 ein Farbrad mit neun
        verschiedenen Farben besitzen, ist es in MAC600 dank
        subtraktiver Mischung möglich, über 16 Millionen (sic!) Farben
        zu mischen. Man kann eine komplett rot eingefärbte Bühne innert
        fünf Minuten in eine blaue Bühne übergehen lassen, ohne dass
        jemand etwas merkt.
      </p>

      <p>
        Wir stellen eine runde Traverse hin, die man (nicht gezeichnet)
        sehr gut verankern muss, und hängen einige Leuchten rein,
        zusätzlich noch drei auf den Boden, was für Moving Heads eine
        äusserst gute Position ist.
      </p>

      <p>
        Zur Steuerung kann man hier noch den Scancommander nehmen, bei
        mehr als 16 Moving Heads gibt der aber den Geist auf und man
        muss auf schwereres Gerät ausweichen.
      </p>

      <image src="beispiel06.jpg" align="left" />
      <image src="beispiel07.jpg" align="left" />
      <image src="beispiel08.jpg" align="left" />

      <h3>Intelligentes vs. konventionelles Licht</h3>

      <p>
        Wie ihr seht, habe ich die Bühne erst mit PAR64 von oben bis
        unten vollgestopft, bevor ich mit Moving Heads angekommen bin.
        Das hat seinen Grund, da man für den Wert eines einzelnen Moving
        Heads mindestens sechs normale Kannen bekommt, wenn nicht mehr.
        Bevor eure Bühne also in Dunkelheit verschwindet, nur weil ihr
        euch unbedingt vier MACs besorgen musstet, sorg dafür, dass ihr
        genug Licht im Hintergrund habt. Hier geht es nicht um die
        Anzahl Scheinwerfer total, sondern pro Farbe. Um ein anständiges
        Lichtdesign machen zu können, braucht man mehr als zwei Kannen
        pro Farbe, damit man die Bühne einfärben kann.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="vorbereitung" title="Vorbereitung">
      <h3>Zwei Wochen vor der Show</h3>

      <p>
        Das wichtigste überhaupt ist, dass du die Show kennst. Im
        Idealfall in- und auswendig. Ein simpler Ablaufplan auf deinem
        Schoss hilft hier herzlich wenig, du musst wissen, wie Lieder
        klingen, wie sie anfangen und aufhören, wo besondere Stellen
        sind, wer wann singt (Chor oder Solo oder Instrumental?), bei
        Tänzen ist das genauso wichtig. Nur so ist es möglich, sich in
        die Show einzubringen statt sie eher zu stören. Das ist viel
        verlangt, ich weiss. Ein Kompromiss ist der, dass du dir zwei
        Wochen vor der Show CDs besorgst, auf denen die gespielten
        Lieder und Tänze drauf sind. Die hörst du ab sofort zum
        Aufwachen, zum Einschlafen und ca. 24 Stunden dazwischen. So
        bekommst du ein Gefühl für die Musik, ohne viel tun zu müssen.
        Vor allem beim Einschlafen kommt man oft auf gute Gedanken. Mach
        die Augen zu, lehn dich zurück und lass das Lied wirken – welche
        Farben verbindest du damit? Bewegungen? Stimmungen? Hell oder
        dunkel? Schnell oder langsam? Wenn du ganz fleissig bist, machst
        du dir danach noch Notizen, muss aber nicht sein. Es reicht,
        wenn du dir die Gedanken mal gemacht hast. Mit einiger Übung
        musst du dann nicht abends im Bett liegen sondern kannst das ein
        paar Stunden vor der Generalprobe machen.
      </p>

      <p>
        Wichtig ist aber trotzdem, dass Licht von einem unerfahrenen
        Designer, der die Show nicht kennt, von vornherein schlecht ist.
        Mach dir die Mühe und lerne die Show richtig kennen. Geh an
        Proben eures TEN SINGs, idealerweise singst du im Chor mit. Nur
        so kannst du der Gefahr entrinnen, eine schlechte Show zu
        machen.
      </p>

      <h3>Ein paar Stunden vor der Generalprobe</h3>

      <p>
        Setz dich mit eurem Regisseur oder jemandem, der sich wirklich
        gut mit der Show auskennt, zusammen, am besten noch mit jemandem
        vom Tanz und Theater. Dann arbeitet ihr zusammen das Lichtdesign
        aus. Idealerweise hast du das schon vorbereitet und
        demonstrierst es nur. Die Leute von Tanz und Theater bringen
        ihre Wünsche ein und du notierst am besten alles auf einem
        Schmierzettel. Dann programmierst du endgültig und schreibst dir
        einen eigenen Ablauf mit allem, was du wissen musst über
        Sonderwünsche etc.
      </p>

      <h3>Während der Generalprobe</h3>

      <p>
        Vor der Generalprobe steht das Lichtdesign! Vor allem steht die
        Anlage schon längst und alle Scheinwerfer sind eingeleuchtet. Es
        hat keinen Sinn, eine Generalprobe zu machen, bei der noch nicht
        mal die Technik dabei ist. Also früh genug anfangen mit
        Aufbauen! Während der Probe hast du noch die Chance zu spielen
        und zu probieren. Halte dich grob an die Vorgaben auf deinem
        Plan, aber trau dich, auch mal spontan Dinge auszuprobieren.
        Dafür ist es wichtig, das Pult gut zu beherrschen. Schreib dir
        auf, wenn du etwas Gutes entdeckt hast.
      </p>

      <h3>Nach der Generalprobe</h3>

      <p>
        Geh deine Änderungen noch mal durch und ändere die
        Programmierung, wo nötig. Dann wird das Pult abgeschlossen und
        bis zur Show ändert keiner mehr was dran. Lass ab jetzt keinen
        mehr ans Pult, der dort nichts zu suchen hat (also alle ausser
        dir selber)! Das gilt eigentlich prinzipiell, hat jetzt aber
        besondere Bedeutung.
      </p>

      <h3>Zwei Stunden vor der Show</h3>

      <p>
        Funktionstest aller Lampen. Noch mal kurz die Szenen durchgehen,
        wenn nötig. Dann passiert bis zum Beginn der Show genau gar
        nichts mehr. Am besten machst du das Licht komplett aus oder ein
        schwaches Arbeitslicht an, während das Saallicht noch an ist.
        Sobald der erste Besucher den Besucherraum betreten hat, wird
        nichts mehr angerührt. Und dann kann die Show losgehen…
      </p>

      <h3>Während der Show</h3>

      <p>
        Du hattest genügend Zeit, dein Design auszudenken, jetzt hat die
        Spielerei ein Ende. Keine Experimente, keine Versuche, halte
        dich strikt an deinen Ablaufplan. Eventuell musst du beim
        Theater ein wenig spontan werden, sollte aber kein Problem sein.
        Denk daran, vielleicht ab und zu ein Foto zu machen, die kann
        man bei zukünftigen Auftritten oft gut als Anregung gebrauchen.
        Noch besser ist es, ein Video aufzunehmen, um das Lichtdesign
        später zu analysieren und zu verbessern.
      </p>

      <h3>Nach der Show</h3>

      <p>
        Abbauen. Leider. Muss sein. Je schneller das erledigt ist, umso
        schneller bekommst du dein wohlverdientes Bier (metaphorisch
        natürlich…).
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="wie" title="Wie beleuchte ich was?">
      <p>
        Verlass dich hier auf deinen gesunden Menschenverstand. Ein
        langsames Lied wird mit wenig Licht bearbeitet, schnelle Lieder
        dürfen gerne etwas hektischer sein. Abwechslung zählt. Und immer
        im Hinterkopf behalten, was deine Aufgabe ist: Das Geschehen auf
        der Bühne unterstützen, nicht zeigen, wie toll die Lichtanlage
        ist.
      </p>

      <p>
        Das Frontlicht heisst auch Grundlicht und so sollte es auch
        benutzt werden. Die weissen Leuchten sind praktisch immer an,
        mal dunkler, mal heller. Ohne sie sieht man nur schwarze Umrisse
        vor dem Effektlicht (kann mal ganz reizvoll sein. Aber eben nur
        manchmal).
      </p>

      <h3>Theater</h3>

      <p>
        Das ist bei TEN SING recht einfach. Frontlicht voll aufdrehen,
        kein Effektlicht, höchstens weises. Kein Spot. Fertig. Manchmal
        erwartet die Regie von dir Kunststücke, wie Überblendungen oder
        ähnliches. Weigere dich, wenn du nicht ein Skript (»Haha« bei
        Spontantheater…) oder eine Regieassistenz hast und ihr das
        vorher mal probiert habt, sonst funktioniert das eh nicht.
      </p>

      <h3>Ruhige Musik</h3>

      <p>
        Hier bietet sich an, mit wenigen Farben zu arbeiten. Halte das
        komplette Lied in nur ein oder zwei Farben. Es tut nicht weh,
        einmal ein ganzes Lied lang nur zwei rote und zwei blaue
        Scheinwerfer aufzuziehen und stehen zu lassen bis zum Ende des
        Lieds, auch wenn dir dann schnell langweilig wird. Mit dem Licht
        kannst du zusätzlich zu Lautstärke und Tempo ein weiteres
        Element einbauen, das einen Kontrast zwischen ruhiger und
        hektischer Musik schafft. Nutze dies aus. Und nicht vergessen:
        Frontlicht!
      </p>

      <h3>Schnelle Musik</h3>

      <p>
        Auch bei hektischer Musik darf man einem Lied ein Farben-Design
        verpassen, solange man genug Scheinwerfer hat. Mit vier 4bars
        kann man sogar schnelle Lieder mit nur zwei Farben beleuchten.
        Ansonsten gilt: Lauflichter was das Zeug hält, am besten im Takt
        der Musik. Und nicht vergessen: Frontlicht!
      </p>

      <image src="effektlicht.jpg" align="right">So nicht! Effektlicht ohne Frontlicht</image>
      <h3>Tänze</h3>
      <p>
        Entgegen jeder Vorstellung darf ein Lichttechniker auch bei
        Tänzen nicht einfach blind die Sau rauslassen. Hier ist das
        Frontlicht z.B. wichtiger als bei normalen Songs, da ja nicht
        die Musik sondern Bewegungen interessieren. Ich verstehe nicht,
        wie es manche Techniker schaffen, bei einem Tanz das Frontlicht
        auszumachen, um es nach dem Tanz wieder anzumachen… Hier gilt
        es, den Wünschen der Tänzer 100%ig zu gehorchen. Wenn sie an
        einer bestimmten Stelle ein bestimmtes Licht haben wollen, wird
        das schon seinen Sinn machen. Und nicht vergessen: Frontlicht!
        Hatte ich das eigentlich schon mal erwähnt?
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="tipps" title="Tipps und Tricks">
      <p>
        Dieses Kapitel soll zu einem Art Nachschlagewerk werden für
        Probleme und Fehler aller Art, die auftreten können. Wenn ihr
        Vorschläge habt, lasst es mich sofort wissen!
      </p>

      <h3>Nebel</h3>

      <p>
        Nebel ist im Allgemeinen nur dazu da, um Lichtstrahlen sichtbar
        zu machen. Sein Sinn ist nicht, die Bühne wirklich einzunebeln,
        ausser in speziellen Fällen. Für gewöhnlich stört zu viel Nebel,
        da durch ihn der Chor an Stimme verliert und an Husten gewinnt.
        Ausserdem machen hohe Dichten das Frontlicht sichtbar, was
        normalerweise nicht gewünscht wird. Wenn ihr keine regelbare
        Nebelmaschine habt, heisst die Devise: Sobald ein Lied zu Ende
        ist, wieder ein wenig auf die Taste drücken. Vor dem Anfang des
        nächsten Liedes ist Ruhe. Einerseits, um dem Nebel Zeit zum
        Verteilen und dem Chor zum Durchatmen zu geben, andererseits,
        weil das Nebelzischen sich sehr schlecht auf Aufnahmen macht und
        schon so manches Recording unbrauchbar gemacht hat. Ein kleiner
        Trick, um Bodennebel zu erzeugen: Bohre in eine Plastikwanne
        zwei grosse Löcher, so dass du eine Metallröhre durchstecken
        kannst. Das Ganze abdichten und kaltes Wasser einfüllen. Wenn du
        jetzt am einen Ende mit der Nebelmaschine reinpustest, bekommst
        du schweren, wattigen Nebel.
      </p>

      <p>
        Besser als jede Nebelmaschine sind sogenannte »Hazer«, also
        Dunstmaschinen. Diese erzeugen einen kaum sichtbaren Dunst, der
        genau den richtigen Effekt hat.
      </p>

      <h3>Farbiges Frontlicht</h3>

      <p>
        Heikles Thema. Eigentlich ist das bei TEN SING der meistgesehene
        Fehler überhaupt. Grüne Gesichter sind einfach hässlich. Blau
        bringt sowieso keine Lichtleistung (nichtmal 15% gegenüber
        weiss). Bleiben nur noch Rot- und Gelbtöne. Das sind auch die
        einzigen Farben, die von vorne Sinn machen. Warme Farben kommen
        allerdings automatisch, wenn ihr Kunstlichtscheinwerfer (alle
        oben beschriebenen ausser Multifunktionsleuchten) mit unter 80%
        Leistung fahrt. Ich bin prinzipiell gegen jede Farbfolie vor
        Frontlichtscheinwerfern, aber viele werden mir hier
        widersprechen…
      </p>

      <p>
        Selten kann man farbiges Licht gut gebrauchen, um eben gerade
        obige Effekte zu erreichen: Den Solisten weiss beleuchten und
        den Rest (Band und Chor) in rotes Licht eintauchen. Mir
        persönlich gefällt die Variante besser, bei der man alle von
        vorne weiss anleuchtet und von hinten die Farben gibt. Hat
        denselben Effekt, ausser dass man die Gesichter und Körper von
        Band und Chor noch erkennen kann.
      </p>

      <p>
        Im Theater wird manchmal farbiges Frontlicht gewünscht. In
        diesem Falle würde ich aber stets eine Kombination anwenden,
        beispielsweise steil von rechts und links grünes Licht, um den
        Farbeffekt zu erzielen, von vorne oben aber weisser Spot, um dem
        Gesicht Kontraste zu geben.
      </p>

      <h3>Umbaulicht</h3>

      <p>
        Während den Pausen zwischen den Liedern absolute Dunkelheit
        herrschen zu lassen kann zu lustigen unfreiwilligen Showeinlagen
        der Requisiteure führen. Um das zu verhindern benutzt man
        während den Umbaupausen ein Umbaulicht, das dezent und dunkel
        sein sollte. Hierfür eignen sich zwei hellblaue Scheinwerfer von
        vorne, die auf 50% aufgedreht werden. Alternativ kann man auch
        die blauen Scheinwerfer von hinten ein bisschen aufziehen.
      </p>

      <h3>Summen auf den Tonkabeln</h3>

      <p>
        Das kommt von gedimmten Lastkabeln, die parallel zu Tonkabeln
        verlegt wurden. Durch die Oberwellen, die von den Dimmerpacks
        beim Phasenanschnitt erzeugt werden, gelangen Einstreuungen in
        die Tonkabel. Dieser Effekt tritt nur bei Leuchten auf, die
        gedimmt werden, nicht aber bei normalen Stromkabeln,
        Starkstromkabeln oder DMX-Leitungen. Eine Lösung ist die
        Platzierung der Dimmer und der Lastkabel unter der Bühne, währen
        die Tonkabel auf der Bühne liegen. Müssen Leitungen doch einmal
        gekreuzt werden, verhindert ein Winkel von 90° das Schlimmste.
      </p>

      <h3>Hot Patching</h3>

      <p>
        Unsere Standardbühne verwendet vier Stative mit jeweils vier
        Leuchten (2x 4bar und 4x Stufenlinse). Dafür verwenden wir einen
        12-Kanal-Dimmer, der normalerweise zwei Harting- Ausgänge hat
        mit je vier Kanälen. Wie bringen wir das nun auf die vier
        Lastkabel, die dann zu den entsprechenden Stativen führen? Die
        Lösung heisst Hot Patching. In unserem Falle hätten wir ein Rack
        mit zwei Harting-Eingängen und vier Harting-Ausgängen. Effektiv
        haben wir also die zwölf Eingangskanäle, die wir auf die vier
        mal sechs Ausgangskanäle »patchen« müssen. Dazu ziehen wir an
        einem Art Steckbrett von jedem Eingangskanal eine Verbindung zu
        dem Ausgangskanal, der von diesem Kanal bedient werden soll. Es
        ist auch möglich, einen Eingang mit mehreren Ausgängen zu
        verbinden, um Kanäle zu sparen. So können wir zum Beispiel
        Einganskanal 1-4 jeweils auf Kanal 1-4 der Frontstative, Kanäle
        5-8 auf das linke Effektstativ und 9-12 auf das rechte
        Effektstativ legen.
      </p>

      <h3>Verfolger</h3>

      <p>
        Die Bedienung eines Verfolgerscheinwerfers ist nicht annähernd
        so einfach und intuitiv, wie es den meisten scheint. Hier
        braucht man eine Menge Übung und vor allem Kenntnis der Show!
        Einige Richtlinien: Den Lichtkegel lieber etwas zu gross als zu
        klein machen, auf keinen Fall die Füsse abschneiden, das Zentrum
        des Strahls ist nicht der Kopf sondern der Oberkörper. Bei
        Theater, Tänzen und Chorliedern hat der Spot nichts zu suchen.
        Finger weg von den Farbscheiben! Ein Spotlight ist immer und
        absolut immer weiss. Halt die Kiste ruhig – wenn sich der Solist
        viel auf der Stelle bewegt, gib ihm einen grösseren Kegel und
        lass den Spot einfach stehen.
      </p>

      <h3>Tricks aus dem Theater</h3>

      <p>
        Wenn ihr eine Bühne habt, die nach oben viel Freiraum und dort
        auch Aufhängemöglichkeiten bitet, solltet ihr Oberlicht
        unbedingt in Erwägung ziehen. Zwei starke Stufenlinsen oder
        HMI-Fluter leuchten senkrecht von oben auf die komplette Bühne.
        Der Vorteil ist, dass sie nur den Boden beleuchten, wenn keiner
        da steht. Wenn jemand da steht, bietet das Oberlicht eine
        perfekte Ergänzung zum Frontlicht.
      </p>

      <p>
        Um einen geheimnisvollen oder gruseligen Effekt zu erzielen,
        blast gekühlten auf die Bühne, der dann mehr oder weniger am
        Boden bleibt. Dann arbeitet ihr mit zweilagigem Licht, zum
        Beispiel unten weiss, oben rot.
      </p>

      <p>
        Habt ihr Mädchen mit langen Haaren (hat ja wohl jeder Ten Sing),
        kommen selbige – insbesondere bei Locken – am besten zur
        Geltung, wenn sie von hinten mit weissem Licht zusätzlich
        aufgehellt werden. In Verbindung mit Nebel ergibt das einen
        wunderschönen Engel-Effekt. Generell ist weisses Licht von
        hinten, oben und der Seite gerade beim Theater nie falsch.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="literatur" title="Literatur">
      <p>
        Das Standardwerk der Theaterbeleuchtung überhaupt, das jeder
        Beleuchter im Regal stehen haben sollte, ist »Faszination Licht«
        von Prof. Max Keller, ISBN 3-7913-2093-9. Es sollte auch in
        jeder Universitätsbibliothek im Bereich Architektur zu finden
        sein.
      </p>

      <p>
        Etwas ungewöhnliche Lektüre ist der Mietkatalog der Procon
        MultiMedia AG, Deutschlands grösstem Anbieter für
        Beleuchtungs-und Bühnentechnik. Hier drin findet ihr alles, was
        ihr je zum Beleuchten brauchen werdet, und lehrreich ist er
        dazu. Den Katalog gibt es kostenlos auf der Homepage
        <a href="http://www.procon-online.de/">
          http://www.procon-online.de/
        </a>
        .
      </p>

      <p>
        Ideen für Lichtdesign bekommt ihr auf jeder Homepage von
        Veranstaltungstechnik- Betrieben, die immer eine kleine Galerie
        unterhalten, wo man sich mal anschauen kann, wie die beleuchten.
        Es ist immer gut, sich von überall her Anregungen zu holen… auch
        Konzerte, Shows, Musicals, Theater, Opern und andere kleine
        Bühnenauftritte bieten immer wieder die Chance, dazuzulernen.
      </p>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="glossar" title="Glossar">
      <p>
        In diesem Stichwortverzeichnis werden einige der wichtigsten
        Begriffe der Beleuchtungstechnik beschrieben.
      </p>

      <dl>
        <dt>Achromatische Farben</dt>
        <dd>
          Farben ohne Buntwerte, also Schwarz, Weiss und alle Grautöne
        </dd>

        <dt>ACL</dt>
        <dd>
          »aircraft landing light« – PAR64-Lampe mit Vergenz von 2°.
        </dd>

        <dt>Babyspot</dt>
        <dd>Kleiner Punktscheinwerfer, z.B. PAR36.</dd>

        <dt>Additive Farbmischung</dt>
        <dd>
          Mischung von unterschiedlich farbigem Licht mit mindestens
          zwei Lichtquellen.
        </dd>

        <dt>Black Out</dt>
        <dd>Alles Licht aus.</dd>

        <dt>Blendenschieber</dt>
        <dd>
          Metallschieber in Profilscheinwerfern und Verfogern, mit denen
          der Lichtstrahl beschnitten werden kann.
        </dd>

        <dt>Brennpunkt</dt>
        <dd>
          Der Punkt, an dem sich bei einer Linse oder einem Reflektor
          parallel einfallende Lichtstrahlen schneiden.
        </dd>

        <dt>Brennebene</dt>
        <dd>
          Die Ebene senkrecht zur optischen Achse, in der der Brennpunkt
          liegt. Blendenschieber, Gobos und Iris befinden sich hier (es
          kann auch mehrere Brennebenen geben).
        </dd>

        <dt>Brennweite</dt>
        <dd>Abstand der Linse oder des Reflektors zum Brennpunkt.</dd>

        <dt>Chaser</dt>
        <dd>Lauflicht.</dd>

        <dt>Dichroitische Filter</dt>
        <dd>
          Interferenzfilter, die im Gegensatz zu normalen Filtern das
          nicht durchgelassene Licht nicht absorbieren, sondern
          reflektieren. Sie werden nicht so heiss und liefern schärfere
          Farben.
        </dd>

        <dt>Diffusionsfilter</dt>
        <dd>
          Tüllgewebe, das zur Zerstreuung des Lichts in den Strahl
          eingebracht wird. Auf der Bühne meistens Frostfilter genannt.
        </dd>

        <dt>Dimmer</dt>
        <dd>
          Gerät zur Verstellung der Helligkeit von elektrischen
          Lichtquellen. Wird normalerweise digital über das
          DMX-Protokoll gesteuert.
        </dd>


        <dt>DIN</dt>
        <dd>Deutsches Institut für Normung e.V.</dd>

        <dt>DMX 512</dt>
        <dd>
          »Digital MultipleXing« – International anerkannter Standard
          zur digitalen Übermittlung von Steuersignalen. Über ein
          5poliges XLR-Kabel werden bis zu 512 Werte digital und daher
          verzögerungsfrei übertragen. Die Aulösung beträgt 8 Bit pro
          Kanal, das entspricht 256 Helligkeitsstufen. DMX wird auch zur
          Steuerung von Moving Heads, Scannern, Farbwechslern und
          allerlei anderen Dingen verwendet. Wichtig: Obwohl das
          Standard-DMX-Kabel 5polig ist, sind nur drei Adern belegt. Es
          kann also über einen Adapter auf ein 3poliges XLR-Kabel
          gepatcht werden, von denen normalerweise genügend rumliegen.
          Insbesondere kann zur Übertragung vom Pult zur Bühne das
          Ton-Multicore benutzt werden.
        </dd>

        <dt>Ellipsenspiegelscheinwerfer</dt>
        <dd>Bezeichnung für einen Profilscheinwerfer.</dd>

        <dt>EVG</dt>
        <dd>Bezeichnung für Elektrisches VorschaltGerät.</dd>

        <dt>Farbenlehre</dt>
        <dd>
          Theorie über das Verstehen der Farben. Angefangen von Newton
          über Goethe ist die heute allgemein akzeptierte Theorie
          diejenige von Harald Küpper.
        </dd>

        <dt>Farbenraum</dt>
        <dd>
          Definition von Farben nach Farbton (»hue«), Sättigung
          (»saturation«) und Helligkeit (»brightness«).
        </dd>

        <dt>Farbfilter</dt>
        <dd>
          Meistens aus Kunststoff gefertigte, farbige Folie, die in den
          Strahlengang montiert wird, um das austretende Licht
          einzufärben.
        </dd>

        <dt>Farbort</dt>
        <dd>
          Farbort einer Lichquelle, bezogen auf den Planckschen
          Kurvenzug mit den Juddschen Geraden und den x-und y-
          Koordinaten. (sorry, das musste einfach rein)
        </dd>

        <dt>Farbperspektive</dt>
        <dd>
          Einfluss von Farben in bezug auf die Tiefenwirkung: Dunkle und
          kalte Farben bestimmen die Tiefe, helle und warme Farben den
          Vordergrund.
        </dd>

        <dt>Farbtemperatur</dt>
        <dd>
          Wird in Kelvin gemessen. Bezeichnet allgemein die Helligkeit
          und Weissfarbe einer Lampe. Kunstlichtlampen brennen unter
          5000K, Tageslichtlampen darüber. Je heisser eine Lampe brennt,
          desto weisser ist ihr Licht. Kälteres Licht wirkt rötlicher
          (Glühen).
        </dd>

        <dt>Fluter</dt>
        <dd>
          Auch Strahler. Einfachster Scheinwerfer, meist ein
          Rinnenspiegel mit einem Halogenbrennstab.
        </dd>

        <dt>Fokussieren</dt>
        <dd>Die Schärfe einstellen.</dd>

        <dt>Fresnel-Linse</dt>
        <dd>
          Auch Stufenlinse. Linse, bei der die Brechung der
          Lichtstrahlen auf einzelne, sägezahnförmig angeordnete Ringe
          aufgeteilt ist.
        </dd>

        <dt>Fussrampe</dt>
        <dd>Lichposition vorne an der Bühnenvorderkante.</dd>

        <dt>Gaffer</dt>
        <dd>
          Verantwortlicher Beleuchter für Aufbau und Betrieb und Chef
          der Mannschaft. Jetzt wisst ihr endlich auch, woher der Name
          des berühmten Gaffer-Tapes kommt.
        </dd>

        <dt>Gobo</dt>
        <dd>
          Auch Vignette. Aus hitzefestem Blech oder Glas hergestellte
          Scheibe, mit der jede Form von Lichtbegrenzung zu erzielen
          ist. Werden hauptächlich in Scannern und Moving Heads
          verwendet.
        </dd>


        <dt>Grundfarben</dt>
        <dd>
          Elementare Farben. Man unterscheidet drei Arten von
          Grundarten. Urfarben: Violettblau, Grün, Orangerot (Farben der
          Sehzapfen im Auge). Additive Grundfarben: Orangerot, Grün,
          Violettblau (RGB). Subtraktive Grundfarben: Cyanblau,
          Magentarot, Gelb (CMY).
        </dd>

        <dt>Harting</dt>
        <dd>
          Herstellerfirma einer mehrpoligen Steckerverbindung, bei der
          mehrere Lastkabel in einem Multicore geführt werden.
        </dd>

        <dt>Intercom</dt>
        <dd>
          Hör- und Sprechverbindung zwischen einzelnen Bedienpositionen,
          z.B. zwischen Beleuchter, Tontechniker, Inspizienz und Regie.
        </dd>

        <dt>Interferenz</dt>
        <dd>Verstärken oder Verschlucken von Wellen einer Frequenz.</dd>

        <dt>Irisblende</dt>
        <dd>
          Mechanische Lamellen, die einen Öffnungswinkel stufenlos
          verkleinern oder vergössern.
        </dd>

        <dt>Kalte Farben</dt>
        <dd>Blau mit allen Zwischentönen bis zu Violett.</dd>

        <dt>Komplementärfarben</dt>
        <dd>
          Farbe und ihre Ergänzungsfarbe, die beim Mischen Weiss oder
          Schwarz ergeben.
        </dd>

        <dt>Konversionsfilter</dt>
        <dd>
          Folien, die künstliches Tageslicht dem Glühlicht anpassen.
        </dd>

        <dt>Kunstlicht</dt>
        <dd>Künstliches Licht mit Farbtemperatur unter 5000K.</dd>

        <dt>Magazin</dt>
        <dd>
          Halterung vor dem Scheinwerfer für Filter und Torblenden.
        </dd>

        <dt>Moving Head</dt>
        <dd>
          Multifunktionsscheinwerfer, bei dem das gesamte Gehäuse auf
          einem beweglichen Gestell montiert ist.
        </dd>

        <dt>Optische Achse</dt>
        <dd>
          Mittelachse einer optischen Anordnung, z.B. Glühfaden –
          Irisblende – Linsenmitte.
        </dd>

        <dt>PAR-Lampe</dt>
        <dd>
          »parabolic aluminized reflector« – Lampe, die mit einem
          parabolischen Reflektor fest verbunden ist. Robust und billig,
          in unterschiedlichen Leistungs- und Vergenzvarianten
          erhältlich.
        </dd>


        <dt>Shutter</dt>
        <dd>
          Auch Jalousie. Gerät zur Verdunkelung des Lichtstrahls, wird
          bei nicht dimmbaren Scheinwerfern verwendet, insbesondere bei
          Moving Heads und Scannern.
        </dd>

        <dt>Spotlight</dt>
        <dd>Konzentrierter Lichtstrahl.</dd>

        <dt>Stufenlinse</dt>
        <dd>Fresnellinse.</dd>

        <dt>Subtraktive Farbmischung</dt>
        <dd>Mischung von Licht mit nur einer Lichtquelle.</dd>


        <dt>Tageslicht</dt>
        <dd>
          Künstliches Licht, welches dem natürlichem Licht ähnlich ist
          mit Farbtemperatur über 5000K.
        </dd>

        <dt>Thyristor</dt>
        <dd>
          Halbleiterbauelement zum Schalten starker elektrischer Ströme.
        </dd>


        <dt>Torblende</dt>
        <dd>
          Zwei- oder vierflügelige schwenkbare Metallflächen, die in
          einem Rahmen zusammengefasst sind und in das Magazin eines
          Scheinwerfers geschoben werden.
        </dd>

        <dt>Tüll</dt>
        <dd>Feinmaschiges Drahtgeflecht zur Lichtreduzierung.</dd>

        <dt>VDE</dt>
        <dd>
          Verband Deutscher Elektrotechniker. Verband zur Erstellung von
          gesetzlich anerkannten elektrischen Sicherheitsvorschriften
        </dd>


        <dt>Vergenz</dt>
        <dd>Öffnungswinkel von optischen Strahlen.</dd>

        <dt>VStättV</dt>
        <dd>
          Versammlungsstättenverordnung – Bauaufsichtliche Vorschriften
          für Theater, Versammlungsstätten und ähnliche bauliche
          Anlagen. Zusammengefasst unter
          <a href="http://www.versammlungsstaettenverordnung.de/">
            DIN 18600
          </a>
          .
        </dd>
      </dl>
    </chapter>

    <chapter toc="true" name="credits" title="Dankeschön!">
      <p>
        Viele Bilder aus diesem Turorial stammen aus dem Mietkatalog der
        <a href="http://www.procon-online.de/">Procon MultiMedia AG</a>,
        praktisch alle Abbildungen von Scheinwerfern und viele Fotos
        von Bühnen.
      </p>

      <p>
        Zusätzliche Bühnenfotos stammen von der
        <a href="http://www.brasser.ch/">Firma Brasser</a>
        in Zitzers, Schweiz.
      </p>

      <p>
        Die gerenderten Bühnen habei ich teilweise mit
        <a href="http://www.povray.org/">POV-Ray</a>
        modelliert und gerendert. Die CAD-Zeichnungen und einige
        gerenderte Bühnen wurden mit
        <a href="http://www.prolight.com.pl/_en/projekty_wysiwyg.php">
          WYSIWYG
        </a>
        erstellt.
      </p>

      <p>
        Das Glossar ist stark an dasjenige von Prof. Max Keller aus
        seinem Buch
        <a
          href="http://www.amazon.de/Faszination-Licht-Max-Keller/dp/379133235X/">
          »Faszination Licht«
        </a>
        angelehnt. Aus demselben Buch stammen auch die meisten meiner
        theoretischen Kenntnisse über Beleuchtung und einige wenige
        Bilder.
      </p>

      <h2>Das Ende</h2>

      <p>
        Vielen Dank fürs Durchhalten bis hierher. Für Fragen, Anregungen
        und Kritik bin ich selbstverständlich immer zu haben.
      </p>

      <p>
        Wie man untenstehender Creative-Commons-Lizenz entnehmen kann,
        darf dieses Tutorial frei verwendet und verbreitet werden, sofern
        es sich nicht um eine kommerzielle Anwendung handelt. Inhaltliche
        Veränderungen wie zum Beispiel Auszüge oder Veränderungen des Textes
        sind hingegen nicht gestattet. Für Bildungseinrichtungen vergebe
        ich diese Genehmigung im Allgemeinen nach einer kurzen Anfrage
        an <a href="mailto:philipp@jardas.de">philipp@jardas.de</a>.
      </p>

      <p>Möge euch ein Licht aufgehen!</p>

      <h2>Download</h2>

      <p>
        Du kannst das Tutorial Lichttechnik auch als PDF herunterladen
	und ausdrucken: <a href="tutorial_lichttechnik.pdf">Tutorial Lichttechnik
        als PDF</a>. Der Inhalt des PDFs ist nicht ganz auf dem aktuellen
        Stand.
      </p>
    </chapter>
  </chapters>

  <creative-commons-license
    title="Attribution-Noncommercial-No Derivative Works 3.0 Germany License"
    url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/"
    image="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-nd/3.0/de/88x31.png">
    <licence-permits url="http://web.resource.org/cc/Reproduction" />
    <licence-permits url="http://web.resource.org/cc/Distribution" />
    <licence-requires url="http://web.resource.org/cc/Notice" />
    <licence-requires url="http://web.resource.org/cc/Attribution" />
    <licence-prohibits url="http://web.resource.org/cc/CommercialUse" />
    <licence-prohibits url="http://web.resource.org/cc/DerivativeWorks" />
  </creative-commons-license>
</book>
